# Brain Storm

## 区块链小史

### Bitcoin (satoshi nakamoto, 2008)

- A Peer-to-Peer Electronic Cash System, to enable financial transactions: send money from person a to person b.
- Bitcoin 这个项目的目的非常简单，就是一个点对点的电子货币系统。两个人之间的转账可以直接进行，不需要通过银行或其他第三方机构。
- The Bitcoin blockchain is a tool to store a list of monetroy transactions between different people.
- 主要的特点，就是区块链。可以简单的把区块链理解为一个记录着人与人之间转账记录的表格。
- write once read only database
- 它的特点：
- 1. 每个记录只能写入一次，而且记录一旦写入以后，是只读的。不能改、不能删。
- 2. 链上的每个节点，都是整个数据库的一个完整备份。
- online on jan, 2009

项目的出发点是好的，比方说，现在我想转账给一个外国人，我就必须先在银行换外汇，然后转账到对方的银行账户。

这个过程中，我会被银行收取手续费。但是如果用 Bitcoin 系统，只要拿到对方的账户地址，就可以了。

项目白皮书 [white paper](https://bitcoin.org/bitcoin.pdf)

给普通人的白皮书 [Bitcoin White Paper Made Simple](https://blockchainreview.io/wp-content/uploads/2018/02/Intrepid-Ventures-Bitcoin-White-Paper-Made-Simple-1.pdf)

Anders Brownworth 的讲解视频 [blockchain 101](https://anders.com/blockchain/)

### Ethereum (Vitalik Buterin, 2013)

- use Bitcoin's original innovations to not only handle the transfer of currency, but other types of exchanges as well
- 可以用 Bitcoin 的这种创新性，不单可以用在货币转账上，还可以用于其它类型的“交易”。
- 认为 Bitcoin 这个项目本身太过于简单了，并认为 Bitcoin 所依赖的区块链技术，不应该只用来处理转账这件事，而是利用它来创造更多更复杂的程序。
<!-- - 他在以太坊的白皮书中描述，使用以太坊来创造 sub crypto currencies，域名注册系统，和赌博程序。 -->
- 核心，就是 Smart Contract，智能合约。即，存在于以太坊区块链上的一份代码。程序员可以通过这份代码在区块链上完成一些事情，或者向另外一份智能合约（另一份代码）、或用户传递信息。
- 其实是想提供一个基于区块链的开放平台，让程序员可以在上面开发去中心化的程序。
- online on july, 2015

项目官网 [https://www.ethereum.org/](https://www.ethereum.org/)

项目白皮书 [https://github.com/ethereum/wiki/wiki/White-Paper](https://github.com/ethereum/wiki/wiki/White-Paper)

给普通人的白皮书 [Ethereum White Paper Made Simple](https://blockchainreview.io/wp-content/uploads/2018/03/02.01._final_Ethereum-White-Paper-Made-Simple.pdf)

### 群雄并起

出现各种区块链网络 Ripple, Stellar, Hyperledger
无论是哪一种方案，其实都是基于区块链技术的一种协议（protocol）

## Ethereum 是什么

### smart contract 是 ethereum 的核心。那到底智能合约有什么用？

在 Bitcoin 的世界里，只能完成很简单的操作，例如说，李雷转100块钱给韩梅梅。但是，如果李雷想预约每个月都自动转账100块给韩梅梅，就没办法做到了。

而 Ethereum 为这件事提供了解决一个方案：智能合约。它为什么智能？因为它的本质就是一份代码。可以编程，就等于可以对各种条件进行判断，每月100块钱的预约转账就成为了可能。

- 怎么创建智能合约？ Solidity语言

- 当我们说 ethereum 的时候，必须明白，ethereum 是一个电脑网络（a network of computers）。我们在这个网络上，进行转账和存储信息。
- 组成这个网络的每一个节点，都是一台运行着 ethereum 客户端的电脑（台式机、笔记本）。就像平时安装软件那样，我们在电脑上安装了客户端之后，客户端连接到 ethereum 网络上，我们就是这个网络中的一部分了。
- 人人都可以在自己的电脑上运行这个客户端，成为网络的一个节点，而每一个节点都是整个网络的完整备份。

## 如何与 Ethereum 网络进行交互：MetaMask 和 web3.js

- MetaMask提供了一个普通用户能看懂的UI界面
- 通过安装插件的形式，向网页中注入（inject）了 web3.js 库
- web3.js 是开发者在网页与智能合约交互的API（可以理解为前端界面和ethereum之间的桥梁）

## 为什么单个操作需要等待的时间这么长？

- PoW, block time

## Intro

在短短两年间，虚拟货币就经历了2017的爆发和最近的暴跌。作为一名程序员，心态上也从最初的自我怀疑，到转变为相信自己、相信时间。

我是在2017年的下半年，才逐渐开始留意虚拟货币的。当时一个 EOS Token 就要50块左右人民币，我思考了很久，没敢入手。因为我实在没想明白一个在现实世界不能使用的 token，怎么就值这价钱。但是在一些微信群里面，就经常有人热烈地讨论价格，也经常有人出来晒说自己赚了多少多少钱。

一帮不懂技术的人，在这个浪潮里面赚到了钱，有的甚至说是实现了财富自由，反而作为程序员的我却在一边不知所措。老实说，有蛮长一段时间的心情，是觉得挺讽刺、挺郁闷的。但是没有办法，没有现实价值的东西，价格可以翻成百上千倍，以我这么普通的智商，无论如何，是没办法弄懂呢。

既然那种钱我赚不来，技术总该还是有办法弄懂的。所以最终，我的决定是，尝试自己使用一下这技术吧。即使不赚钱，起码以后不要赔钱，是吧？

机缘巧合之下，遇到一个基于 Ethereum 的课程。接下来给大家介绍的东西，以及 Kickstarter Dapp 的 Demo 都是从课程里面学到的，我并非我自己的原创。我对它进行了一些逻辑上的优化，并且把界面汉化了。介绍大致会分成三个部分：

- MetaMask 插件的安装和账号注册
- 测试用 Ether 的获取
- Kickstarter Dapp 的逻辑

希望对大家玩过之后，可以对区块链应用有一个感性的认知，也希望这可以起到一个抛砖引玉的作用。说不定，看过我视频的人日后会成为这项技术的大神呢。

## Outro

首先，非常感谢你坚持看到了这里。这个视频将会是长篇的口白，是我自己开发和思考后的感悟，不会有讲解。所以如果你对这些都不感兴趣，现在就可以关闭视频啦。

这次的开发，前后端都是自己搞（后端，其实就是智能合约这一块啦），如果我足够不要脸，应该可以打着所谓“区块链全栈工程师”的旗号出去招摇撞骗了。但是我搞出来了一个什么？可以说，没啥（并不是妄自菲薄，也不是故作谦虚，放出来的这个 Dapp 确实没啥）。所以，如果你已经遇到过、或者在区块链技术成熟之前遇到这样的人，你一定要留个心眼，这个人很大程度上是忽悠，就像现在各种说要用区块链技术创业的一样。

在最开始的 Intro 里面我有提到一点，就是，我的心态，从自我怀疑，转变为了相信自己、相信时间。自我怀疑是因为，外面好像很多人，即使根本不懂技术，都能对区块链讲得头头是道，满嘴的“共识”和“信仰”，而如果你问我，我一个字回答不上来。当时只觉得，我每天写代码，怎么就没觉得自己信仰着什么？难道区块链技术这么特殊，用过的人都会变成有信仰？

为什么后来心态能向好的方向转变呢？就是因为我亲身去做、去尝试了这么一回。

相信无论你只是看我视频的介绍，还是亲身到我的 Dapp 上玩过。你对“区块链应用”的感知都会是：跟普通网页应用没有太大区别，如果有，就是——慢。的确，作为开发者，我的感觉跟你一样。而这，恰恰就是技术尚未成熟的表现。

目前，Solidity 还没到 1.0 的版本，web3.js 返回的错误信息让人摸不着头脑，Ethereum 自己也正打算从 PoW 转向 PoS（一年半以后），整个技术都处于快速的迭代过程当中。

从程序开发的角度来看，在现阶段就开发出来的东西，需要不断地跟进相关的区块链技术，维护成本是非常巨大的。如果马上投入市场，这些相关技术稍微一迭代，想要升级、想要迁移，那可不是一般的痛苦。

作为一个经历过把项目从 require.js 迁移到 webpack 2.0, 再看着 webpack 快速迭代到 4.0 的人，我只想说，仅仅是前端换个打包工具都这么艰辛，更何况是一整个产品的技术迭代？

所以，当我开发完这个 Dapp，回头再看那些嘴巴上哔哩吧啦的人，不禁觉得好笑，其实他们只是不懂装懂，靠的全是演技。对现在嚷着说要用区块链技术创业的项目，也真的是感到怀疑。

<!-- 从我目前接触到的信息来看，别说是国内，就算是国外的团队，也没搞清楚这项技术未来的方向在哪里。明星项目 EOS，在十一月初也被爆出说其实不是区块链，只是一种云计算服务。所以…… 前路依然漫长呢。 -->

最后我想说的是，技术就是技术，是很纯粹的。如果跟任何心理层面的东西扯上了关系，那这种说辞一定是有问题的。每天与代码相处的程序员，必须相信自己。

## 后续的思考

### 1. 互信

说是不可篡改，但是，究竟人类有多在意能不能篡改这件事呢？
  
我们现在每天的金融活动，支付宝、微信支付、手机上的银行app，你有想过它们是否会“篡改”记录吗？我们账号上的钱没有莫名出现大幅的波动，每月提供给我们的账单流水账单符合事实，也就ok了。这其实是一个互相信任的过程。

而区块链是主张把这种信任代码化、透明化。世界上，总有一些交易，是不想被公开的吧？（不要往阴谋论的方向上想）

就单单讲我们每个月给家里寄的钱，应该没有人想在网上公开这个数字，让所有人都查到吧？是的，记录都是加密的，但是只要人家知道你的转账地址，还是可以查询到所有记录呀。你每笔消费多少钱，给另外一个人转账了多少。即使不知道确切是消费了什么，转了给谁，但能看到记录这件事多少还是让人小不安的吧。

那么，在这件与银行等第三方机构已经有信任基础的事情上，是否换成区块链，好像对普通人并没有多大的吸引力吧？

当然从金融机构的角度，区块链这个技术，也许能够更好地辅助他们进行数据记录。


### 3. 链太长，存储空间不足怎么办？

